
\chapter{Аналитическая часть}
В данной части работы будет рассмотрена модель, по которой будет производиться
визуализация, а также будут определены модель отражения и алгоритм визуализации примитивов.
\section{Модель визуализации примитивов}
В данной части работы происходит формализация объектов сцены и описание метода их визуализации.

\subsection{Формализация объектов сцены}
\label{sec:obj_formalasation}
На визуализируемой сцене могут находиться следующие объекты.
\begin{enumerate}
	\item  \textbf{Точечный источник света}
	
	Данный источник света излучает свет с одинаковой интенсивностью во всех направлениях, характеризуется положением в пространстве и интенсивностью.
	При расчете отражений будет использоваться интенсивность источника, для расчета интенсивности пикселей. Цвет свечения будет описываться через значения RGB (значения красной, зеленой и синей составляющей света).
	
	
	
	\item \textbf{Сфера}
	
	Сфера описывается радиусом и координатами ее центра.
	
	\item  \textbf{Куб}
	
	Для описания куба необходимо несколько параметров.
	\begin{itemize}
		\item Координаты центра.
		\item Размеры куба по каждой из осей.
		\item Угол поворота по каждой из осей.
	\end{itemize}
	\item  \textbf{Конус}
	
	Конус описывается следующими параметрами.
	\begin{itemize}
		\item Половинный угол при вершине осевого сечения конуса.
		\item Высота конуса.
		\item Координаты вершины конуса.
		\item Вектор высоты конуса.
	\end{itemize}
	
	\item  \textbf{Цилиндр}
	
	Цилиндр описывается несколькими параметрами.
	\begin{itemize}
		\item Координаты центра первого основания цилиндра.
		\item Координаты центра второго основания цилиндра.
		\item Радиус цилиндра.
	\end{itemize}
	
	
	\item \textbf{Камера}
	
	Камера описывается несколькими параметрами.
	\begin{itemize}
		\item Координатами своего положения.
		\item Системой координат камеры (описывается 3 взаимноперпендикулярными векторами).
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Каждый из примитивов также должен описываться своим цветом в формате RGB, а также
коэффициентами рассеянного, диффузного и зеркального отражения.



\subsection{Определение множества алгоритмов визуализации}
Существует простая (локальная) модель освещения, то есть модель освещения в которой учитывается свет, попадающий в рассматриваемую точку только от источника света. Также выделяют глобальную модель освещения,  в которой также учитывается интенсивность света, отраженного от других поверхностей.
Для получения реалистичных отражений стоит использовать глобальную модель освещения \cite{Rodgers}. 

Приведем пример отражения лучей:

\includeimage
{global_model_light} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Пример трассировки луча} % Подпись рисунка



На рисунке~\ref{img:global_model_light}  призма, загороженная от наблюдателя параллелепипедом, становится видимой из-за отражения в сфере.
Точка 5 видима, так как отражается от обратной стороны параллелепипеда в точке 4 к точке 3 на сфере, а затем к наблюдателю.
Таким образом, при создании глобальной модели освещения, алгоритмы, основанные на удалении невидимых поверхностей не будут давать изображения необходимого качества.
Глобальная модель освещения является частью алгоритмов выделения видимых поверхностей путем трассировки лучей, то есть для визуализации отражений необходимо использовать трассировку лучей \cite{Rodgers}.

\subsection{Визуализация примитивов}
Для визуализации примитивов методом трассировки лучей необходимо определить точку пересечения луча с каждым примитивом сцены или выявить ее отсутствие. В дальнейших расчетах символ $\cdot$ в случае векторов обозначает скалярное произведение.

Необходимо ввести уравнение самого луча, см.~(\ref{eq:ray_vector_eq}).
\begin{equation} 
	P(t) = \vec{E} +t \cdot \vec{D},t \ge 0
	\label{eq:ray_vector_eq}
\end{equation}
Также уравнение~(\ref{eq:ray_vector_eq}) имеет запись:
\begin{equation}
	\label{eq:ray_scalar_eq}
	\begin{aligned}
		x(t) = x_E + t \cdot x_D, \\
		y(t) = y_E + t \cdot y_D, \\
		z(t) = z_E + t \cdot z_D.
	\end{aligned}
\end{equation}
Таким образом луч определяется: точкой обзора~---~$\vec{E} = (x_E,y_E,z_E)$ и вектором направления~---~$\vec{D} = (x_D,y_D,z_D)$. Значение $t$  определяет конкретную точку на луче: в случае если $t \ge 0$,
точка на луче находится после точки обзора, иначе~---~за. Таким образом для поиска ближайшей точки пересечения, необходимо найти наименьшее неотрицательное значение $t$~\cite{Rodgers,primitives_raytracing_equations}.


\textbf{Уравнение сферы}

Сфера с единичным радиусом может быть задана следующим образом:
\begin{equation}
	\vec{P} \cdot \vec{P}=1.
	\label{eq:sphere_eq}
\end{equation}
Для получения условия пересечений достаточно подставить уравнение луча из~(\ref{eq:ray_vector_eq}) в~(\ref{eq:sphere_eq}) и решить полученное уравнение относительно t.
\begin{equation}
	t=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}
	\label{eq:sphere_solved}
\end{equation}
После проведенных преобразований будет получена формула~(\ref{eq:sphere_solved}), где:
\begin{enumerate}
	\item $a = \vec{D} \cdot \vec{D};$
	\item $b = 2 \cdot \vec{E} \cdot \vec{D};$ 
	\item $c = \vec{E} \cdot \vec{E} - 1.$
\end{enumerate}
В случае если вещественные решения уравнения~(\ref{eq:sphere_solved}) отсутствуют, то пересечения луча также отсутствуют, если только одно решение~---~существует одно
пересечение и т.~д. Если значение отрицательное, то точка пересечения находится за точкой наблюдения и не рассматривается. Нормаль в сфере получается с помощью построения вектора из центра сферы в точку пересечения~\cite{primitives_raytracing_equations}.

\textbf{Уравнение цилиндра}

Определим $\vec{extr_a}$, как первое основание цилиндра, $\vec{extr_b}$~---~как второе,
$r$~---~радиус цилиндра, $\vec{C}$ = $\vec{extr_a}$. С помощью полученных данных высчитаем ось координат цилиндра $\vec{V} = \vec{extr_b} - \vec{extr_a}$.
Для того чтобы точка $\vec{P}$ принадлежала цилиндру необходимо, чтобы для нее выполнялась система~(\ref{eq:cyl}).
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\vec{A} = \vec{C} + \vec{V} \cdot m, \\
	(\vec{P} - \vec{A}) \cdot \vec{V} = 0, \\
	|\vec{P}-\vec{A}| = r. 
	\end{cases}
	\label{eq:cyl}
\end{equation}

В системе~(\ref{eq:cyl}), $m$ --- определяет ближайшую точку на оси цилиндра к точке пересечения с лучом. После решения системы уравнений (\ref{eq:cyl})  и подстановки выражения~(\ref{eq:ray_vector_eq}), будет получено значение $m$ (см.~\ref{eq:cyl_m}).
\begin{equation}
	m = \vec{D} \cdot \vec{V} \cdot t  + (\vec{E} - \vec{C}) \cdot \vec{V}.
	\label{eq:cyl_m}
\end{equation}

После получения значения $m$, возможна запись уравнения~(\ref{eq:cyl_ray_eq}).
\begin{equation}
 	|\vec{P}-\vec{C}-\vec{V} \cdot m| = r^{2}.
	\label{eq:cyl_ray_eq}
\end{equation}
Введем $\vec{X} = \vec{E} - \vec{C}$.
При решении данного квадратного уравнения относительно $t$ будут получены следующие коэффициенты:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		a = \vec{D} \cdot \vec{D} - (\vec{D} \cdot \vec{D}), \\
		\frac{b}{2} = \vec{D} \cdot (\vec{X}) - ((\vec{D} \cdot \vec{V}) \cdot (\vec{X} \cdot \vec{V})), \\
		c = \vec{X} \cdot \vec{X} - (\vec{X} \cdot \vec{V})^{2} - r^{2}.
	\end{cases}
	\label{eq:cyl_solved}
\end{equation}
После получения коэффициентов из системы (\ref{eq:cyl_solved}) и их подстановки в~(\ref{eq:sphere_solved}), будут получены значения~$t$~\cite{cyl_inter}.

Нормаль может быть получена с помощью формулы~(\ref{eq:cyl_n})~\cite{cyl_inter}.
\begin{equation}
	\vec{N} = \vec{P} - \vec{C} - \vec{V} \cdot m.
	\label{eq:cyl_n}
\end{equation} 


\textbf{Уравнение конуса}

Определим координаты вершины конуса как $\vec{C}$, вектор высоты конуса, проведенный из вершины, как вектор $\vec{V}$, $\theta$ как половинный угол при вершине осевого сечения конуса. Таким образом
каждая точка $\vec{X}$ на конусе, может определяться с помощью формулы (\ref{eq:cone_form}).
\begin{equation}
	(\vec{X} - \vec{C}) \cdot \vec{V} = ||\vec{X} - \vec{C}||\cos{\theta}.
	\label{eq:cone_form}
\end{equation}
В случае, если точка на луче принадлежит конусу будет получена система~(\ref{eq:cyl_sys}).
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\vec{P} = \vec{E} + t\vec{D}, \\
		\frac{((\vec{P} - \vec{C}) \cdot \vec{V})^{2}}{(\vec{P} - \vec{C}) \cdot (\vec{P} - \vec{C})} = {\cos^{2}{\theta}}.
	\end{cases}
	\label{eq:cyl_sys}
\end{equation}
После подстановки значения $\vec{P}$ из системы (\ref{eq:cyl_sys}), в нижнее уравнение системы и упрощения полученного уравнения будет получено квадратное уравнение относительно $t$.
\begin{equation}
	\begin{cases}
	a = (\vec{D} \cdot \vec{V})^{2} - \cos^{2}{\theta}, \\
	b = 2 \cdot ((\vec{D} \cdot \vec{V}) \cdot ((\vec{E} - \vec{C}) \cdot \vec{V}) - \vec{D} \cdot (\vec{E} - \vec{C}){\cos^{2}{\theta}}), \\
	
	c = ((\vec{E} - \vec{C}) \cdot \vec{V})^{2} - \vec{C}\vec{E} \cdot \vec{C}\vec{E}\cos^{2}{\theta}.
	\end{cases}
\end{equation}

После подстановки данных значений в выражение~(\ref{eq:sphere_solved}), будут получены значения $t$~\cite{cone_inter}. 

Получение нормали возможно с помощью формулы~(\ref{eq:cone_n}), где $\vec{CP}$~---~вектор, проведенный из $C$ в точку пересечения с лучом~\cite{cone_inter}.
\begin{equation}
	\vec{N} = \vec{CP} \cdot \frac{\vec{V} \cdot \vec{CP}}{\vec{CP} \cdot \vec{CP}} - \vec{V}.
	\label{eq:cone_n}
\end{equation} 

\textbf{Уравнение куба}

Изначально необходимо перевести данный луч в систему координат данного куба,
для этого необходимо умножить $\vec{D}$ и $\vec{E}$ на матрицу перехода из <<мировых координат>> в координаты куба, полученную из условия или при преобразовании данного примитива. В новой системе координат все плоскости куба параллельны новым осям, ввиду чего достаточно найти пересечения луча с плоскостями, в случае, если максимальное значение $t$ точки <<входа>> луча в куб, меньше минимального значения $t$ точки <<выхода>> из куба, то пересечение куба с лучом обнаружено.

С помощью выражений (\ref{eq:cube_inter}), возможно получение 
точек пересечений с осями куба в его пространстве.
При этом:
\begin{enumerate}
	\item $\vec{ro}$ --- обозначает $E$ в системе координат куба;
	\item $\vec{s}$ --- определяет самую дальнюю точку куба относительно направления луча в системе координат куба;
	\item $\vec{size}$ --- определяет размер куба по каждой из его осей.
\end{enumerate}

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\vec{t_{1}} = -\vec{ro} + \vec{s} \cdot \vec{size};\\
		\vec{t_{2}} = -\vec{ro} - \vec{s} \cdot \vec{size}.
	\end{aligned}
	\label{eq:cube_inter}
\end{equation}
Стоит отметить, что $s$ будет получено  путем инвертирования знака по каждой из координат направления луча  в системе координат куба, например, в случае, если $D_{x} < 0$, $s_{x} = 1$, при $D_{x} > 0$, $s_{x} = -1$ и~т.д. После получения значений $\vec{t_{1}}$ и $\vec{t_{2}}$, необходимо перейти в <<мировую>> систему координат.
После чего стоит найти максимальное значение из координат вектора $\vec{t_{1}}$ и минимальное значение из координат вектора $\vec{t_{2}}$, если результат поиска по $\vec{t_{1}}$ меньше результата поиска по $\vec{t_{2}}$, пересечение присутствует, иначе, отсутствует. Параметром $t$ в случае наличия пересечения является результат поиска по $\vec{t_{1}}$. Имея точку пересечения  и матрицу поворота возможно получение нормали возможно расчетом нормали в пространстве куба, а затем преобразованием данной нормали в <<мировые>> координаты~\cite{cubeInter}.



\section{Анализ локальных моделей отражения}
\label{sec:reflection_models}
Свет отраженный от объекта может быть диффузным и зеркальным.
Диффузное отражение происходит, когда свет поглощается поверхностью, а затем вновь испускается, 
отражение равномерно рассеивается по всем направлениям и положение наблюдателя не имеет значения. Зеркальное отражение
происходит от внешней поверхности объекта, оно является направленным и зависит от положения наблюдателя.
Так как отражение происходит от внешней части объекта, то отраженный свет сохраняет свойства падающего, например в случае если белый свет отражается
от красного тела, отраженный свет также будет нести в себе часть красного цвета~\cite{Rodgers}.

Для расчета интенсивности света данных отражений существует несколько моделей~\cite{Rodgers}:
\begin{enumerate}
	\item модель Ламберта;
	\item модель Фонга.
\end{enumerate}

\subsection{Модель Ламберта}
В данной модели рассматривается диффузная составляющая отражения.


\includeimage
{lambert_model} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Модель Ламберта} % Подпись рисунка



Считается, что интенсивность отраженного света
пропорциональна косинусу угла между направлением луча света и нормалью к поверхности:
\begin{equation} 
	I = k_aI_a + I_lk_l\cos\theta \quad 0 \leq \theta \leq \pi/2.
	\label{eq:lambert_model}
\end{equation}

В  формуле~(\ref{eq:lambert_model}):
\begin{enumerate}
	\item $k_a,k_d$ - коэффициенты рассеянного, диффузного отражения соответственно;
	\item $I_a,I_l$ - интенсивность рассеянного и диффузного отражения;
	\item $\theta$ - угол между нормалью к поверхности и направлением света.
\end{enumerate}
Заметим что значения приведенных коэффициентов лежат на отрезке от~0~до~1~\cite{Rodgers}.

Однако интенсивность света должна убывать с увеличением расстояния от источника до объекта, эмпирически было выведено следующее соотношение:
\begin{equation} 
	I = k_aI_a + \frac{I_lk_l\cos\theta}{d + K}.
	\label{eq:lambert_model_space}
\end{equation}
В данном случае добавлены $d,K$, в случае если точка наблюдения на бесконечности, то $d$ --- определяется положением объекта,
ближайшего к точке наблюдения, то есть он будет освещаться с максимальной интенсивностью источника, а дальние объекты --- с уменьшенной.
Таким образом $K$ - произвольная постоянная \cite{Rodgers}.


\subsection{Модель Фонга}
Данная модель также учитывает зеркальную составляющую отражения


\includeimage
{phong_model} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Модель Фонга} % Подпись рисунка



Зеркальная составляющая отражения имеет следующий вид:
\begin{equation} 
	I_s = I_l\omega(i,\lambda)\cos^n \alpha.
	\label{eq:phong_model}
\end{equation}

В формуле~(\ref{eq:phong_model}) символы соответственно означают:
\begin{enumerate} 
	\item $\omega(i,\lambda)$ - кривая отражения, показывающая отношение зеркально отраженного света к падающему, как функцию угла падения $i$ и длины волны $\lambda$;
	\item $\alpha$ - угол между отраженным лучом и вектором, проведенным из точки падения луча в точку наблюдения;
	\item $n$ - степень, аппроксимирующая пространственное распределение отраженного света;
	\item $I_l$ - интенсивность падающего луча.
\end{enumerate}
Функция $\omega(i,\lambda)$ сложна, так что ее заменяют константой $k_s$, получаемой экспериментально \cite{Rodgers}.


Таким образом формула принимает следующий вид:
\begin{equation} 
	I = k_aI_a + k_dI_{l}(\hat{n} \cdot \hat{L}) + k_s  I_{l}(\hat{S} \cdot \hat{R})^n.
\end{equation}
В данном случае косинусы вычисляются с помощью скалярного произведения нормированных векторов:
\begin{enumerate}
	\item $\hat{n}$ - вектор нормали поверхности в точке падения;
	\item $\hat{L}$ - вектор падающего луча;
	\item $\hat{S}$ - вектор наблюдения;
	\item $\hat{R}$ - вектор отражения.
\end{enumerate}
Символ $\hat{}$ означает, что данный вектор нормированный \cite{Rodgers}.











\section{Анализ алгоритмов визуализации}




При построении реалистичного изображения с полированными поверхностями необходимо визуализировать отражения света от тел.
Существуют множество подходов для создания реалистичных изображений:
\begin{enumerate}
	\item трассировка световых лучей (англ. Ray tracing);
	\item трассировка пути (англ. Path  tracing);
	\item трассировка лучей в пространстве изображения (англ. Screen-space reflections).
\end{enumerate}





\subsection{Алгоритм трассировки лучей}
\label{sec:ray_tracing}
В реальной жизни объекты являются видимыми, в случае если они отражают свет от источника, после чего данные лучи света попадают в человеческий глаз. Аналогичная идея заложена в данном способе создания изображения --- необходимо отследить движение лучей света.
Отслеживать путь всех лучей света не стоит, так как это неэффективно (малое число лучей попадут в наблюдателя), при построении изображения внимание следует уделять объектам видимым со стороны наблюдателя.
В таком случае можно отслеживать лучи света, исходящие из точки наблюдения, т.~е. производить трассировку лучей в обратном направлении. В данном случае лучи стоит проводить через центры пикселей изображения,
считается, что наблюдатель находится на бесконечности, из-за чего все лучи параллельны оси OZ~\cite{Rodgers,modern_ray_tracing}.




\includeimage
{ray_tracing} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{0.9\textwidth} % Ширина рисунка
{Пример трассировки луча} % Подпись рисунка






Первые работы принадлежат Уиттеду и Кэю.
Уиттед пользуется моделью, в которой диффузная и зеркальная составляющие отражения рассчитываются подобно локальной модели (пример приведен на рисунке~\ref{img:phong_model})~\cite{Rodgers}.



\includeimage
{global_reflections} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Расчет зеркального отражения луча в алгоритме Уиттеда} % Подпись рисунка


На рисунке~\ref{img:global_reflections} луч \textbf{V} падает на поверхность в точку \textbf{Q}, после чего отражается в направлении \textbf{r} и преломляется
в направлении \textbf{p}.
В данном случае:
\begin{enumerate}
	\item $I_t$ --- интенсивность света, проходящего по преломленному лучу \textbf{p};
	\item $\eta$ --- показатели преломления сред (влияют на направление преломленного луча);
	\item $\hat{S},\hat{R}$ --- полученные вектора наблюдения и отражения;
	\item $\hat{L_j}$ --- вектор к источнику света $j$.

\end{enumerate}

Тогда наблюдаемая интенсивность \textbf{I} выражается формулой:
\begin{equation} 
	I = k_aI_a + k_d \sum_{j} I_{l_j}(\hat{n} \cdot \hat{L_j}) + k_s \sum_{j} I_{l_j}(\hat{S} \cdot \hat{R_j})^n + k_sI_s + k_tI_t.
	\label{eq:intensivity}
\end{equation}

В формуле~(\ref{eq:intensivity}) соответственно означают:
\begin{enumerate}
	\item $k_a,k_d,k_s$ --- коэффициенты рассеянного, диффузного, зеркального отражения соответственно;
	\item $k_t$ --- коэффициент пропускания;
	\item $n$ --- степень пространственного распределения Фонга;
	\item $I_{a},I_{s}$ --- описывают интенсивности рассеянного и отраженного света соответственно.
\end{enumerate}
В данном случае знак $ \hat{} $  означает что данный вектор нормализован.
Значения коэффициентов определяются внешней средой, свойствами материала объектов и длинной волн света
Таким образом возможно рассчитать интенсивность света для отраженной и преломленной части луча.
После чего полученные вычисления необходимо выполнить еще раз для отраженного и преломленного луча и т.~д., а также сложить полученные интенсивности.
Теоретически свет может отражаться бесконечно, так что стоит ограничить число рассматриваемых отражений либо определенным числом,
либо не рассматривать лучи с интенсивностью меньше определенного значения~\cite{Rodgers}.





\subsection{Трассировка лучей в пространстве изображения}
Обычно при необходимости расчета отражений и теней уже известны объекты, которые находятся на сцене. При использовании алгоритма трассировки лучей в пространстве изображения (англ. Screen-space reflections, сокращенно SSR), используется информация о имеющихся
объектах из-за чего число рассматриваемых объектов сокращается~\cite{SSR}.

Перед началом алгоритма требуется получить информацию для каждого пикселя:
\begin{enumerate}
	\item координата Z ближайшей к наблюдателю поверхности;
	\item нормаль данной поверхности.
\end{enumerate}



\includeimage
{SSR_data_flow} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{0.8\textwidth} % Ширина рисунка
{Поток данных при использовании SSR} % Подпись рисунка



Получение информации происходит в два этапа:
\begin{enumerate}
	\item геометрический проход (англ. Geometry pass);
	\item световой проход (англ. Lightning pass).
\end{enumerate}

На картинке~\ref{img:SSR_data_flow} используется понятие G-buffer, этот буфер содержит все необходимые данные для начала работы алгоритма, данные для буфера
будут получены после геометрического прохода. В общем случае он содержит для каждого пикселя:
\begin{enumerate}
	\item нормали к видимым поверхностям;
	\item значение z ближайшей видимой фигуры;
	\item свойства материалов, значимые для трассировки света (коэффициенты диффузного и зеркального отражения).
\end{enumerate}
При световом проходе для каждого пикселя выбираются источники, влияющие на их интенсивность.
Работа SSR аналогична работе алгоритма трассировки лучей, однако информация о видимых объектах уже получена и при трассировке будут рассматриваться только они.
Из-за этого, если часть объекта не видима то изображение будет некорректным, как, например, на картинке~\ref{img:SSR_fail}~\cite{SSR,reflexion_types}.


\includeimage
{SSR_fail} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{0.7\textwidth} % Ширина рисунка
{Некорректный расчет отражений при использовании SSR} % Подпись рисунка





\subsection{Трассировка пути}
В обратной трассировке лучей считается, что отражение луча идеально, ввиду данного допущения
изображения не являются полностью физически корректными~\cite{path_tracing}.
Данный алгоритм вычисляет интенсивность освещенности с помощью метода Монте-Карло, так как отражения лучей имеют случайный характер~\cite{monte_carlo}.
Для реализации метода Монте Карло  для каждого пикселя генерируется несколько  лучей,
после чего результирующее значение их интенсивностей усредняется~\cite{path_tracing_def}.

Каждый раз, когда луч пересекается с поверхностью, выпускается теневой и случайный отраженный луч.
Теневой луч --- луч, с помощью которого учитывается прямое освещение (свет излучаемый источником света) для данной точки пространства. Данный луч проводится из 
точки пересечения к объекту, являющимся источником света в данной сцене. В случае если данный луч пересекает объект сцены, то в данной точке интенсивность
прямого света равна 0. Однако в таком случае объект может получить свет от других объектов сцены с помощью отраженных лучей (непрямое освещение). При пересечении трассируемого луча
с объектами, в случае если  точка пересечения освещена прямым освещением, интенсивность данного освещения будет учитываться при расчете интенсивности света исходного луча.
Таким обрзом при каждом столкновении луча с примитивом учитывается прямое и непрямое освещение, которое будет учитываться при расчете интенсивности отраженного луча.
Из-за того что направление лучей рассчитывается случайно, при малом количестве генерируемых лучей на пиксель лучи не пересекут исходные объекты, что образует шумы, которые 
представлены на картинке \ref{img:noise_path_tracing} \cite{path_tracing, ray_path_tracing}.
Трассировка пути позволяет получить более реалистичное изображение, на картинках \ref{img:ray_trace_cmp} и \ref{img:path_trace_cmp} представлены два изображения,
полученные с помощью трассировки лучей и трассировки пусти соответственно \cite{cyber_trce}.




\includeimage
{noise_path_tracing} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Пример шума при использовании трассировки пути} % Подпись рисунка



\includeimage
{ray_trace_cmp} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Пример кадра комнаты в игре Cyberpunk 2077 с помощью трассировки лучей} % Подпись рисунка

\includeimage
{path_trace_cmp} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Пример кадра комнаты в игре Cyberpunk 2077 с помощью трассировки пути} % Подпись рисунка







\subsection{Сравнение алгоритмов}




В таблице \ref{t:trace_cmp} приведено сравнение рассмотренных алгоритмов получения кадра. Цифры в строках таблицы показывают позицию соответствующего 
алгоритма по данному критерию, при сортировке по возрастанию. 

Наибольшее время для генерации изображения затрачивает алгоритм трассировки пути, так как необходимо
генерировать несколько лучей на каждый пиксель экрана и агрегировать результаты вычислений, трассировка лучей в пространстве изображения (SSR)
анализирует только видимые с точки зрения наблюдателя объекты, что позволяет совершать меньше операций чем в обратной трассировке лучей~\cite{path_tracing_comp,SSR,modern_ray_tracing}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Сравнение различных алгоритмов визуализации объектов}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
	\hline
	\diagbox[width=15em]{Критерии сравнения}{Алгоритм}&  Ray tracing & SSR & Path tracing \\ \hline
	Время получения кадра & 2 & 1 & 3 \\ \hline
	Реалистичность моделирования & 2 & 1 & 3 \\ \hline
	Наличие шумов & нет & нет & да \\ \hline
	
\end{tabular}
\label{t:trace_cmp}
\end{table}


Трассировка пути позволяет моделировать случайное отражение света, иные алгоритмы в общем случае рассматривают идеальное отражение луча,
трассировка лучей в пространстве изображения анализирует отражения от  объектов, видимых только наблюдателю, из-за чего отражения не всегда получаются правдоподобными~\cite{SSR,path_tracing}.

Из-за случайности генерируемых лучей при трассировке пути возможно появление шумов, в иных алгоритмах рассматривается только 1 луч и идеальные отражения, ввиду чего они лишены данной проблемы~\cite{path_tracing}.




При реализации отражений примитивов точность их представления играет важную роль, однако необходимо учитывать возможность генерации правдоподобных отражений
в реальном времени. Трассировка пути позволяет получать наиболее реалистичные кадры, однако данный алгоритм требует больших затрат времени на удаление шума, что
не позволяет его использовать в реально времени, трассировка лучей в пространстве изображения демонстрирует нереалистичные кадры при 
отсутствии объекта в области видимости наблюдателя. Таким образом наилучшим алгоритмом для поставленной задачи является алгоритм обратной трассировки лучей.


\section*{Вывод}
В данном разделе были проанализированы модели отражения и алгоритмы создания отражений.
Таким образом были выбраны:
\begin{enumerate}
	\item алгоритм создания отражений --- алгоритм обратной трассировки лучей;
	\item модель отражения --- модель отражения Уиттеда.
\end{enumerate}
Ввиду отсутствия необходимости визуализации преломления, в модели Уиттеда не будет рассмотрен преломленный луч света.



Входными данными для полученной модели будут являться:
\begin{enumerate}
	\item интенсивность источника;
	\item спектральные характеристики материала примитива;
	\item положение источника;
	\item положение примитива;
	\item угол поворота примитива.
\end{enumerate}

Таким образом возможно построение idef-0 диаграммы, представленной на рисунке \ref{img:idef0-diag}.

\includeimage
{idef0-diag} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{H} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Формализация поставленной задачи} % Подпись рисунка

